\documentclass[logo=tehranReport/logo.png]{tehranReport}
\usepackage[inline]{enumitem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{float}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xepersian}

\settextfont{XB Niloofar}
\lstset{
    language=Python,
    columns=flexible,
    basicstyle=\ttfamily,
    numbers=left,
    numberstyle=\footnotesize\color{brown},
    keywordstyle=\bfseries\color{blue},
    keywordstyle={[2]\color{red}},
    keywordstyle={[3]\color{green}},
    commentstyle=\color{gray},
    stringstyle=\color{brown},
    captionpos=b,
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=true,
    tabsize=4
}

\title{تمرین کامپیوتری: سری فوریه}
\author{هادی صفری}
\authorPosition{دانشجوی کارشناسی مهندسی کامپیوتر~-~نرم‌افزار}
\university{دانشگاه تهران}
\college{پردیس دانشکده‌های فنی\\دانشکدهٔ برق و کامپیوتر}
\studentNumber{810194531}
\course{تجزیه و تحلیل سیستم‌ها (پاییز ۹۷)}
\supervisor{دکتر محمدعلی اخایی}

\tolerance=5000
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}}

\begin{document}
    \maketitlepage

    \section*{سیگنال‌های سینوسی گسسته‌زمان}
    

    \subsection{سیگنال‌های سینوسی}

    هر سه سیگنال متناوب هستند.

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.8]{../results/1.pdf}
    \end{figure}

    \begin{enumerate}
        \item $x_1$
        \begin{gather*}
            s_1[n] = \cos(\pi n / 4) = \cos(\frac{2\pi}{8} n) \Rightarrow \omega_0 = \frac{2\pi}{8} \Rightarrow N = 8\\
            x_1[n] = \cos^2(\pi n / 4) \Rightarrow N = lcm(8, 8) = 8
        \end{gather*}

        \item $x_2$
        \begin{gather*}
            s_2[n] = \sin(\pi n / 4) = \cos(\frac{2\pi}{8} n) \Rightarrow \omega_0 = \frac{2\pi}{8} \Rightarrow N = 8\\
            s_3[n] = \cos(\pi n / 8) = \cos(\frac{2\pi}{16} n) \Rightarrow \omega_0 = \frac{2\pi}{16} \Rightarrow N = 16\\
            x_2[n] = \sin(\pi n / 4) \cdot \cos(\pi n / 8) \Rightarrow N = lcm(8, 16) = 16
        \end{gather*}

        \item $x_3$
        \begin{gather*}
            s_3[n] = \cos(2 \pi n / N_0) = \cos(\frac{2\pi}{N_0} n) \Rightarrow \omega_0 = \frac{2\pi}{N_0} \Rightarrow N = N_0\\
            s_4[n] = \sin(5\pi n / 2 N_0) = \cos(5\frac{2 \pi}{4 N_0} n) \Rightarrow \omega_0 = \frac{2 \pi}{4 N_0} \Rightarrow N = 4 N_0\\
            s_5[n] = 3 \sin(5\pi n / 2 N_0) \Rightarrow N = 4 N_0\\
            x_3[n] = \cos(2 \pi n / N_0) + 3 \sin(5\pi n / 2 N_0) \cdot \cos(\pi n / 8) \Rightarrow N = lcm(N_0, 4 N_0) = 4 N_0 \stackrel{N_0 = 6}{=} 24 \\
        \end{gather*}
    \end{enumerate}

    
    \subsection{جمع و ضرب سیگنال‌های متناوب}

    جمع و ضرب دو سیگنال متناوب لزوماً متناوب است و کوچک‌ترین مضرب مشترک دوره‌های تناوب اصلی آن دو سیگنال حتماً یک دورهٔ تناوب سیگنال جدید است.

    \textit{اثبات:} فرض کنیم $N_1$ دورهٔ تناوب اصلی سیگنال متناوب $X_1[n]$ و $N_2$ دورهٔ تناوب اصلی سیگنال متناوب $x_2[n]$ باشد.
    در این صورت:
    \begin{gather*}
        x_1[n + N_1] = x_1[n],\; x_2[n + N_2] = x_2[n]\\
        N_3 := lcm(N_1, N_2) \Rightarrow N_1 | N_3 \land N_2 | N_3\\
        x_1[n + N_3] = x_1[n],\; x_2[n + N_3] = x_2[n]
        \intertext{برای مجموع:}
        x_3[n] := x_1[n] + x_2[n]\\
        x_3[n + N_3] = x_1[n + N_3] + x_2[n + N_3] = x_1[n] + x_2[n] = x_3[n] \qquad\text{متناوب}
        \intertext{برای ضرب:}
        x_4[n] := x_1[n] \cdot x_2[n]\\
        x_4[n + N_3] = x_1[n + N_3] \cdot x_2[n + N_3] = x_1[n] \cdot x_2[n] = x_4[n] \qquad\text{متناوب}
    \end{gather*}


    \section*{ویژگی‌های سیستم‌های گسسته‌زمان}


    \subsection{بررسی ویژگی‌های سیگنال‌ها با مثال نقض}
    \subsubsection{خطی~بودن}
    برای اثبات خطی~نبودن سیستم $S: y[n] = \sin(\frac{\pi}{2}x[n])$ با مثال نقض، دو سیگنال مانند $x_1[n]$ و $x_2[n]$ می‌یابیم که به ترتیب تحت سیستم $S$ به $y_1[n]$ و $y_2[n]$ تبدیل می‌شوند. با رسم سیگنال‌های $S\{\alpha x_1[n] + \beta x_2[n]\}$ و $\alpha S\{x_1[n]\} + \beta S\{x_2[n]\} = \alpha y_1[n] + \beta y_2[n]$ برای یک مثال مناسب، می‌توان نابرابری دو سیگنال و در نتیجه خطی~نبودن سیستم را ثابت کرد. مثلاً می‌توان از $x_1[n] = \delta[n]$، $x_2[n] = 2\delta[n]$، $\alpha = 1$ و $\beta = 1$ استفاده کرد.
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.6]{../results/3-1.pdf}
    \end{figure}

    \subsubsection{علی~بودن}
    برای اثبات علی~نبودن سیستم $S: y[n] = x[n] + x[n + 1]$ با مثال نقض، سیگنال‌های ورودی و خروجی را همزمان رسم می‌کنیم. با انتخاب یک مثال مناسب مانند $x[n] = u[n]$ می‌توان نشان داد در حالی که سیگنال ورودی تا لحظهٔ ۰ برابر ۰ است (استراحت اولیه)، سیگنال خروجی یک لحظه زودتر تغییر می‌کند و به نوعی تغییر سیگنال ورودی را پیش‌بینی می‌کند، پس علی نیست.
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.6]{../results/3-2.pdf}
    \end{figure}
    
    \subsubsection{پایداری \lr{BIBO}}
    نشان~دادن پایداری \lr{BIBO} یک سیستم با نمودار به دلیل ماهیت معطوف به بی‌نهایت تعریف پایداری \lr{BIBO} ناممکن است؛ اما می‌توان با ارائهٔ یک مثال رشد سریع سیگنال خروجی با وجود محدود~بودن سیگنال ورودی را نشان داد تا ناپایداری \lr{BIBO} سیستم ملموس شود. در این مورد، برای نشان~دادن ناپایداری \lr{BIBO} سیستم $S: y[n] = log(x[n])$ از سیگنال ورودی $x[n] = \delta[n] + \frac{1 - \delta[n]}{|n|}$ استفاده می‌کنیم. با آن که $\forall n: |x[n]| \le 1 < \infty$ اما $\nexists L: |y[n]| \le L < \infty$ و با نزدیک~شدن $x[n]$ به ۰، $y[n]$ به $\infty$ نزدیک می‌شود.
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.6]{../results/3-3.pdf}
    \end{figure}

    \section*{جابه‌جایی زمانی سیگنال‌های پیوسته‌زمان}
    

    \subsection{جابه‌جایی زمانی}
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{../results/4.pdf}
    \end{figure}
    \begin{description}[leftmargin=9em,style=nextline]
        \item[$g_1(t) = f(-t)$] نسبت به محور عمودی قرینه شده است.
        \item[$g_2(t) = f(t + 1)$] یک واحد به سمت چپ جابه‌جا شده است.
        \item[$g_3(t) = f(t - 3)$] سه واحد به سمت راست منتقل شده است.
        \item[$g_4(t) = f(-t + 1)$] یک واحد یه سمت چپ منتقل شده و سپس نسبت به محور عمودی قرینه شده است.
        \item[$g_5(t) = f(-2 t + 1)$] یک واحد یه سمت چپ منتقل شده، سپس نسبت به محور عمودی قرینه شده و نهایتاً با ضریب دو در راستای محور افقی فشرده شده است.
    \end{description}


    \section*{انرژی و توان سیگنال‌های پیوسته‌زمان}


    \subsection{انرژی و توان سیگنال‌ها}

    \subsubsection{انرژی در بازهٔ محدود}
    \paragraph*{$x_1(t) = \cos(\frac{\pi}{5} t)$}
    \begin{align*}
        E_a &= \int_{-a}^{a} |x_1(t)|^2 dt\\
            &= \int_{-a}^{a} |\cos(\frac{\pi}{5} t)|^2 dt\\
            &= \int_{-a}^{a} \cos^2(\frac{\pi}{5} t) dt\\
            &= \int_{-a}^{a} \frac{1}{2}[1 + \cos(\frac{2\pi}{5} t)] dt\\
            &= \frac{1}{2}[\int_{-a}^{a} dt + \int_{-a}^{a}\cos(\frac{2\pi}{5} t) dt]\\
            &= \frac{1}{2}[\big((a) - (-a)\big) + \frac{5}{2 \pi}\big(sin(\frac{2\pi}{5}a) - sin(-\frac{2\pi}{5}a)\big)]\\
            &= a + \underbrace{\frac{5}{2 \pi}sin(\frac{2\pi}{5}a)}_{\text{محدود}}
    \end{align*}
    با توجه به نمودار، در بی‌نهایت انرژی به بی‌نهایت میل می‌کند.
    \paragraph*{$x_2(t) = e ^ {j\frac{2 \pi}{3}t} + e ^ {j \pi t}$}
    \begin{align*}
        E_a &= \int_{-a}^{a} |x_2(t)|^2 dt\\
            &= \int_{-a}^{a} |e ^ {j\frac{2 \pi}{3}t} + e ^ {j \pi t}|^2 dt\\
            &= \int_{-a}^{a} (|e ^ {j\frac{2 \pi}{3}t}| + |e ^ {j \pi t}|)^2 dt\\
            &= \int_{-a}^{a} (|e ^ {j\frac{2 \pi}{3}t}| + |e ^ {j \pi t}|)^2 dt\\
            &= \int_{-a}^{a} (1 + 1)^2 dt\\
            &= 4 \int_{-a}^{a} dt\\
            &= 4 \big((a) - (-a)\big)\\
            &= 8 a
    \end{align*}
    با توجه به نمودار، در بی‌نهایت انرژی به بی‌نهایت میل می‌کند.
    \paragraph*{$x_3(t) = 2 r(t) - r(t - 1) + u(t + 1)$}
    \begin{align*}
        E_a &= \int_{-a}^{a} |x_3(t)|^2 dt\\
            &= \int_{-a}^{a} |2 r(t) - r(t - 1) + u(t + 1)|^2 dt
            \intertext{$1 \ge a \ge 0$:}
            &= \int_{-a}^{0} dt + \int_{0}^{a}  2t dt\\
            &= \big((0) - (-a)\big) + \big((a^2) - (0)\big)\\
            &= a + a^2
            \intertext{\indent$a \ge 1$:}
            &= \int_{-1}^{0} dt + \int_{0}^{1}  2t dt + \int_{1}^{a}  t dt\\
            &= \big((0) - (-1)\big) + \big((1^2) - (0)\big) + \big(\frac{a^2}{2} - \frac{1^2}{2}\big)\\
            &= \frac{3}{2} + \frac{a^2}{2}
    \end{align*}
    با توجه به نمودار، در بی‌نهایت انرژی به بی‌نهایت میل می‌کند.
    \paragraph*{$x_4(t) = 4 \delta(t)$}
    \begin{align*}
        E_a &= \int_{-a}^{a} |x_4(t)|^2 dt\\
            &= \int_{-a}^{a} |4 \delta(t)|^2 dt\\
            &= \lim_{\Delta \to 0} 16 \int_{-a}^{a} |\delta_{\Delta}(t)|^2 dt\\
            &= \lim_{\Delta \to 0} 16 \int_{-\frac{\Delta}{2}}^{\frac{\Delta}{2}} |\frac{1}{\Delta}|^2 dt\\
            &= \lim_{\Delta \to 0} 16 \int_{-\frac{\Delta}{2}}^{\frac{\Delta}{2}} (\frac{1}{\Delta})^2 dt\\
            &= 16 \lim_{\Delta \to 0} \frac{1}{\Delta^2} \int_{-\frac{\Delta}{2}}^{\frac{\Delta}{2}} dt\\
            &= 16 \lim_{\Delta \to 0} \frac{\Delta}{\Delta^2}\\
            &= 16 \lim_{\Delta \to 0} \frac{1}{\Delta}\\
            &= 16 (\infty)\\
            &= \infty
    \end{align*}
    با توجه به محاسبات، انرژی همه‌جا بی‌نهایت است. رسم نمودار برای انرژی ممکن نیست.
    \subparagraph*{$x_5[n] = 4 \delta[n]$}
    محاسبات برای سیگنال ضربهٔ گسسته نیز انجام می‌شود.
    \begin{align*}
        E_a &= \sum_{k = -a}^{a} |x_5[k]|^2\\
            &= \sum_{k = -a}^{a} |4 \delta[k]|^2\\
            &= 16 \sum_{k = -a}^{a} |\delta[k]|^2\\
            &= 16 (|1|^2)\\
            &= 16
    \end{align*}
    با توجه به محاسبات و نمودار، انرژی همه‌جا از جمله در بی‌نهایت محدود است.
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.7]{../results/5-1.pdf}
    \end{figure}

    \subsubsection{توان در بازهٔ محدود محدود}
    \paragraph*{$x_1(t) = \cos(\frac{\pi}{5} t)$}
    \begin{equation*}
        P_a = \frac{E_a}{2 a}
            = \frac{1}{2 a}[a + \frac{5}{2 \pi}\sin(\frac{2\pi}{5}a)]
            = \frac{1}{2} + \frac{5}{4 \pi a}\sin(\frac{2\pi}{5}a)
            = \frac{1}{2} + \frac{1}{2}sinc(\frac{2a}{5})
    \end{equation*}
    با توجه به نمودار، در بی‌نهایت توان به $\frac{\text{1}}{\text{2}}$ میل می‌کند.
    \paragraph*{$x_2(t) = e ^ {j\frac{2 \pi}{3}t} + e ^ {j \pi t}$}
    \begin{equation*}
        P_a = \frac{E_a}{2 a}
            = \frac{8 a}{2 a}
            = 4
    \end{equation*}
    با توجه به نمودار، در بی‌نهایت توان به ۴ میل می‌کند.
    \paragraph*{$x_3(t) = 2 r(t) - r(t - 1) + u(t + 1)$}
    \begin{gather*}
        P_a =
            \frac{E_a}{2 a}
            \intertext{$1 \ge a \ge 0$:}
        P_a
            = \frac{a + a^2}{2 a}
            = \frac{1}{2} + \frac{a}{2}
            \intertext{\indent$a \ge 1$:}
        P_a
            = \frac{\frac{3}{2} + \frac{a^2}{2}}{2 a}
            = \frac{3}{4 a} + \frac{a}{4}
    \end{gather*}
    با توجه به نمودار، در بی‌نهایت توان به $\infty$ میل می‌کند.
    \paragraph*{$x_4(t) = 4 \delta(t)$}
    \begin{align*}
        P_a &= \frac{E_a}{2 a}\\
            &= \frac{1}{2 a} \int_{-a}^{a} |4 \delta(t)|^2 dt\\
            &= \frac{1}{2 a} \lim_{\Delta \to 0} 16 \int_{-a}^{a} |\delta_{\Delta}(t)|^2 dt\\
            &= \frac{1}{2 a} \lim_{\Delta \to 0} 16 \int_{-\frac{\Delta}{2}}^{\frac{\Delta}{2}} |\frac{1}{\Delta}|^2 dt\\
            &= \frac{1}{2 a} \lim_{\Delta \to 0} 16 \int_{-\frac{\Delta}{2}}^{\frac{\Delta}{2}} (\frac{1}{\Delta})^2 dt\\
            &= \frac{16}{2 a} \lim_{\Delta \to 0} \frac{1}{\Delta^2} \int_{-\frac{\Delta}{2}}^{\frac{\Delta}{2}} dt\\
            &= \frac{8}{a} \lim_{\Delta \to 0} \frac{\Delta}{\Delta^2}\\
            &= \frac{8}{a} \lim_{\Delta \to 0} \frac{1}{\Delta}\\
            &= \frac{8}{a} (\infty)\\
            &\stackrel{a \neq \infty}{=} \infty
    \end{align*}
    توان سیگنال ضربهٔ  پیوسته خوش‌تعریف نیست و به~راحتی نمی‌توان نمودار آن را رسم کرد.
    \subparagraph*{$x_5[n] = 4 \delta[n]$}
    محاسبات برای سیگنال ضربهٔ گسسته نیز انجام می‌شود.
    \begin{equation*}
        P_a = \frac{E_a}{2 a}
            = \frac{1}{2 a}\sum_{k = -a}^{a} |4 \delta[k]|^2
            = \frac{16}{2 a} \sum_{k = -a}^{a} |\delta[k]|^2
            = \frac{8}{a} (|1|^2)
            = \frac{8}{a}
    \end{equation*}
    با توجه به نمودار، در بی‌نهایت توان به ۰ میل می‌کند.
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.7]{../results/5-2.pdf}
    \end{figure}

    \subsubsection{انرژی و توان کل}
    \paragraph*{$x_1(t) = \cos(\frac{\pi}{5} t)$}
    \begin{equation*}
        E_\infty
            = \lim_{a \to \infty} E_a
            = \lim_{a \to \infty} a + \frac{5}{2 \pi}\sin(\frac{2\pi}{5}a)
            = \infty
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        P_\infty
            = \lim_{a \to \infty} P_a
            = \lim_{a \to \infty} \frac{1}{2} + \frac{1}{2}sinc(\frac{2a}{5})
            = \frac{1}{2}
    \end{equation*}
    توان و انرژی پیش‌بینی‌شده در بی‌نهایت با حدس سازگار است. سیگنال سیگنال توان است.
    \paragraph*{$x_2(t) = e ^ {j\frac{2 \pi}{3}t} + e ^ {j \pi t}$}
    \begin{equation*}
        E_\infty
            = \lim_{a \to \infty} E_a
            = \lim_{a \to \infty} 8 a
            = \infty
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        P_\infty
            = \lim_{a \to \infty} P_a
            = \lim_{a \to \infty} 4
            = 4
    \end{equation*}
    توان و انرژی پیش‌بینی‌شده در بی‌نهایت با حدس سازگار است. سیگنال سیگنال توان است.
    \paragraph*{$x_3(t) = 2 r(t) - r(t - 1) + u(t + 1)$}
    \begin{equation*}
        E_\infty
            = \lim_{a \to \infty} E_a
            = \lim_{a \to \infty} \frac{3}{2} + \frac{a^2}{2}
            = \frac{3}{2} + \infty
            = \infty
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        P_\infty
            = \lim_{a \to \infty} P_a
            = \lim_{a \to \infty} \frac{3}{4 a} + \frac{a}{4}
            = 0 + \infty
            = \infty
    \end{equation*}
    توان و انرژی پیش‌بینی‌شده در بی‌نهایت با حدس سازگار است. سیگنال نه سیگنال توان است نه سیگنال انرژی.
    \paragraph*{$x_4(t) = 4 \delta(t)$}
    \begin{equation*}
        E_\infty
            = \lim_{a \to \infty} E_a
            = \lim_{a \to \infty} \infty
            = \infty
    \end{equation*}
    \begin{align*}
        P_\infty
            &= \lim_{a \to \infty} P_a\\
            &= \lim_{a \to \infty} \frac{E_a}{2 a}\\
            &= \lim_{a \to \infty} \frac{1}{2 a} \int_{-a}^{a} |4 \delta(t)|^2 dt\\
            &= \lim_{a \to \infty} \frac{1}{2 a} \lim_{\Delta \to 0} 16 \int_{-a}^{a} |\delta_{\Delta}(t)|^2 dt\\
            &= \lim_{a \to \infty} \frac{1}{2 a} \lim_{\Delta \to 0} 16 \int_{-\frac{\Delta}{2}}^{\frac{\Delta}{2}} |\frac{1}{\Delta}|^2 dt\\
            &= \lim_{a \to \infty} \frac{1}{2 a} \lim_{\Delta \to 0} 16 \int_{-\frac{\Delta}{2}}^{\frac{\Delta}{2}} (\frac{1}{\Delta})^2 dt\\
            &= \lim_{a \to \infty} \frac{16}{2 a} \lim_{\Delta \to 0} \frac{1}{\Delta^2} \int_{-\frac{\Delta}{2}}^{\frac{\Delta}{2}} dt\\
            &= \lim_{a \to \infty} \frac{8}{a} \lim_{\Delta \to 0} \frac{\Delta}{\Delta^2}\\
            &= \lim_{a \to \infty} \frac{8}{a} \lim_{\Delta \to 0} \frac{1}{\Delta}\\
            &= \mathop{\lim_{a \to \infty}}_{\Delta \to 0} \frac{8}{a} \frac{1}{\Delta}\\
            &= \mathop{\lim_{a, \frac{1}{\Delta} \to \infty}} \frac{8}{a} \frac{1}{\Delta}\\
            &= ?
    \end{align*}
    سیگنال سیگنال انرژی نیست. نمی‌تونان دربارهٔ سیگنال توان بودن یا نبودن آن نظر دقیق داد.
    \subparagraph*{$x_5[n] = 4 \delta[n]$}
    محاسبات برای سیگنال ضربهٔ گسسته نیز انجام می‌شود.
    \begin{equation*}
        E_\infty
            = \lim_{a \to \infty} E_a
            = \lim_{a \to \infty} 16
            = 16
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        P_\infty
            = \lim_{a \to \infty} P_a
            = \lim_{a \to \infty} \frac{8}{a}
            = 0
    \end{equation*}
    توان و انرژی پیش‌بینی‌شده در بی‌نهایت با حدس سازگار است. سیگنال سیگنال انرژی است.

    \subsubsection*{رابطهٔ $P_\infty$ با $\frac{E_{\frac{T}{2}}}{T}$}
    \paragraph*{$x_1(t) = \cos(\frac{\pi}{5} t)$}
    \begin{gather*}
        x_1(t) = \cos(\frac{\pi}{5}t) = \cos(\frac{2\pi}{10}t)
        \Rightarrow \omega_0 = \frac{2\pi}{10} \Rightarrow T = 10\\
        \frac{E_\frac{T}{2}}{T}
        = \frac{E_5}{10}
        = \frac{1}{10}[5 + \frac{5}{2 \pi}sin(\frac{2\pi}{5}5)]
        = \frac{1}{10}[5 + \frac{5}{2 \pi}sin(2\pi)]
        = \frac{5}{10}
        = \frac{1}{2}
        = P_\infty
    \end{gather*}
    \paragraph*{$x_2(t) = e ^ {j\frac{2 \pi}{3}t} + e ^ {j \pi t}$}
    \begin{gather*}
        x_6(t) = e ^ {j\frac{2 \pi}{3}t}
        \Rightarrow \omega_0 = \frac{2 \pi}{3} \Rightarrow T = 3\\
        x_7(t) = e ^ {j \pi t} = e ^ {j \frac{2 \pi}{2} t}
        \Rightarrow \omega_0 = \frac{2 \pi}{2} \Rightarrow T = 2\\
        x_2(t) = e ^ {j\frac{2 \pi}{3}t} + e ^ {j \pi t}
        \Rightarrow \omega_0 = lcm(2, 3) = 6\\
        \frac{E_\frac{T}{2}}{T}
        = \frac{E_3}{6}
        = \frac{8 * 3}{6}
        = 4
        = P_\infty
    \end{gather*}
    \paragraph*{$x_3(t) = 2 r(t) - r(t - 1) + u(t + 1)$}
    متناوب نیست.
    \paragraph*{$x_4(t) = 4 \delta(t)$}
    متناوب نیست.

    \paragraph*{اثبات} $P_\infty = \frac{E_\frac{T}{2}}{T}$
    \begin{gather*}
        \frac{1}{k T}\int_{-k\frac{T}{2}}^{k\frac{T}{2}} |x(t)|^2 dt\\
        = \frac{1}{k T}\Big[\int_{-k\frac{T}{2}}^{-k\frac{T}{2} + T} |x(t)|^2 dt + \int_{-k\frac{T}{2} + T}^{-k\frac{T}{2} + 2T} |x(t)|^2 dt + \cdots + \int_{k\frac{T}{2} - T}^{k\frac{T}{2}} |x(t)|^2 dt\Big]\\
        = \frac{1}{k T}\Big[\underbrace{\int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} |x(t)|^2 dt + \int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} |x(t)|^2 dt + \cdots + \int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} |x(t)|^2 dt}_{\frac{(k\frac{T}{2} - T) - (-k\frac{T}{2})}{T} + 1 = k}\Big]\\
        = \frac{1}{k T}\Big[k\int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} |x(t)|^2 dt\Big]\\
        = \frac{1}{T}\int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} |x(t)|^2 dt\\
        = \frac{E_\frac{T}{2}}{T}
    \end{gather*}
    پس:
    \begin{gather*}
        \lim_{k \to \infty} \frac{1}{k T}\int_{-k\frac{T}{2}}^{k\frac{T}{2}} |x(t)|^2 dt
        = \lim_{k \to \infty} \frac{1}{T}\int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} |x(t)|^2 dt
        = \frac{1}{T}\int_{-\frac{T}{2}}^{\frac{T}{2}} |x(t)|^2 dt
        = \frac{E_\frac{T}{2}}{T}\\
        \lim_{k \to \infty} \frac{1}{k T}\int_{-k\frac{T}{2}}^{k\frac{T}{2}} |x(t)|^2 dt
        \stackrel{\kappa := k \frac{T}{2}}{=} \lim_{\kappa \to \infty} \frac{1}{2\kappa}\int_{-\kappa}^{\kappa} |x(t)|^2 dt
        = \lim_{\kappa \to \infty} \frac{E_\kappa}{2\kappa}
        = \lim_{\kappa \to \infty} P_\kappa
        = P_\infty\\
        P_\infty
        = \lim_{k \to \infty} \frac{1}{k T}\int_{-k\frac{T}{2}}^{k\frac{T}{2}} |x(t)|^2 dt
        = \frac{E_\frac{T}{2}}{T}
        \qquad\Box
    \end{gather*}


    \section*{کانولوشن گسسته‌زمان}


    \subsection{کانولوشن گسسته}

    \subsubsection{$(\delta[n] + \delta[n - 2]) \ast (2 \delta[n + 1] - 2 \delta[n - 1])$}
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{../results/6-1.pdf}
    \end{figure}
    سیگنال‌های $x[n] = \delta[n] + \delta[n - 2]$ و $h[n] = 2 \delta[n + 1] - 2 \delta[n - 1]$ به~ترتیب در فواصل $[0, 2]$ و $[-1, 1]$ صفر نیستند. برای محاسبهٔ کانولوشن $y[n] = x[n] \ast h[n] = \sum_{k = -\infty}^{\infty} x[k] \cdot h[n - k]$، با روش جابه‌جایی، $x[k]$ با $k \in [0, 2]$ و $h[n - k]$ با $n - k \in [-1, 1] \Rightarrow k \in [n - 1, n + 1]$ در هم ضرب می‌شوند. بنابراین $y[n]$ از $n + 1 = 0 \Rightarrow n = -1$ تا $n - 1 = 2 \Rightarrow n = 3$ تعریف شده است؛ یعنی در $[-1, 3]$.

    \subsubsection{کانولوشن محدود}
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{../results/6-2.pdf}
    \end{figure}
    سیگنال‌های $x[n] = \delta[n - c] + \delta[n - d]$ و $h[n] = \delta[n - a] + \delta[n - b]$ به~ترتیب در فواصل $[c, d]$ و $[a, b]$ صفر نیستند. برای محاسبهٔ کانولوشن $y[n] = x[n] \ast h[n] = \sum_{k = -\infty}^{\infty} x[k] \cdot h[n - k]$، با روش جابه‌جایی، $x[k]$ با $k \in [c, d]$ و $h[n - k]$ با $n - k \in [a, b] \Rightarrow k \in [n - b, n - a]$ در هم ضرب می‌شوند. بنابراین $y[n]$ از $n - a = c \Rightarrow n = a + c$ تا $n - b = d \Rightarrow n = b + d$ تعریف شده است؛ یعنی در $[a + c, b + d]$.

    \subsubsection{کانولوشن نامحدود}
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.7]{../results/6-3.pdf}
    \end{figure}
    
    سیگنال‌های $x[n] = \big(\frac{1}{2}\big) ^ {n - 2} u[n - 2]$ و $h[n] = u[n + 2]$ به~ترتیب در فواصل $[2, 24]$ و $[-2, 14]$ صفر نیستند. برای محاسبهٔ کانولوشن $y[n] = x[n] \ast h[n] = \sum_{k = -\infty}^{\infty} x[k] \cdot h[n - k]$، با روش جابه‌جایی، $x[k]$ با $k \in [2, 24]$ و $h[n - k]$ با $n - k \in [-2, 14] \Rightarrow k \in [n - 14, n + 2]$ در هم ضرب می‌شوند. بنابراین $y[n]$ از $n + 2 = 2 \Rightarrow n = 0$ تا $n - 14 = 24 \Rightarrow n = 38$ تعریف شده است؛ یعنی در $[0, 38]$.

    اما به دلیل نامحدود بودن توابع در واقع و محدود بودن آن‌ها در محاسبات، بخشی از خروجی نامتعبر است. هر گاه بخش نامطابقت با واقعیت یکی از سیگنال‌ها در محاسبه درگیر شوندنتیجه نامعتبر می‌شود. بنابراین $y[n]$ از $n + 2 = 2 \Rightarrow n = 0$ تا $min\big(n - 14 = 2, n + 2 = 24\big) = min(16, 22) = 16$ تعریف شده است؛ یعنی در $[0, 16]$. سیگنال $y[n]$ در بقیهٔ بازه ($[17, 38]$) مقدار نامعتبری دارد.

    
    \subsection{کانولوشن بلوکی}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{../results/7.pdf}
    \end{figure}

    سیگنال $x_0[n]$ شامل نقاط بازهٔ $[0, 49]$، سیگنال $x_1[n]$ شامل نقاط بازهٔ $[50, 99]$ و سیگنال $h[n]$ شامل نقاط بازهٔ $[0, 9]$ است. سیگنال $y_0[n] = x_0[n] \ast h[n]$ نقاط $[n - 0 = 0, n - 9 = 49] = [0, 58]$ و سیگنال $y_1[n] = x_1[n] \ast h[n]$ نقاط $[n - 0 = 50, n - 9 = 99] = [50, 108]$ می‌شود. بنابراین باید با انتخاب $k = 50$ سیگنال $y_1[n]$ را به جای مناسب منتقل کرد تا دنبالهٔ حاصل از فرمول اصلی کانولوشن ساخته شود. نقاط بازهٔ $[50, 58]$ ناحیهٔ هم‌پوشانی را تشکیل می‌دهند.

    در حالت کلی، می‌توان با کد زیر عملیات تقسیم و حل را انجام داد:
    \begin{latin}
    \lstinputlisting[firstline=33,lastline=40]{../codes/7.py}
    \end{latin}

    مشاهده می‌شود که همهٔ روش‌ها نتیجهٔ یکسانی تولید کرده‌اند.


    \section*{سنتز سیگنال‌ها با ضرایب سری فوریه}
    \subsection{سنتز سیگنال‌ها}
    ضرایب سری فوریهٔ  سیگنال‌ها با \lr{\lstinline{numpy.fft.fft}} محاسبه شدند.

    ضرایب سری فوریهٔ $a_0$ سیگنال‌های $x_1[n]$، $x_2[n]$ و $x_3[n]$ به~ترتیب برابر $1+0j$، $0.5+0j$ و $0.25+0j$ محاسبه شده‌اند که با محاسبات تأیید می‌شوند:

    \begin{gather*}
        x_1[n]: a_0 = \frac{1}{8}\sum_{n = 0}^{7} x_1[n] = \frac{1}{8}(8) = 1 = 1+0j\\
        x_2[n]: a_0 = \frac{1}{16}\sum_{n = 0}^{15} x_2[n] = \frac{1}{16}\sum_{n = 0}^{7} 1 = \frac{1}{16}(8) = \frac{1}{2} = 0.5+0j\\
        x_3[n]: a_0 = \frac{1}{32}\sum_{n = 0}^{31} x_3[n] = \frac{1}{32}\sum_{n = 0}^{7} 1 = \frac{1}{32}(8) = \frac{1}{4} = 0.25+0j
    \end{gather*}
    
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.6]{../results/8-1.pdf}
    \end{figure}
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.6]{../results/8-2.pdf}
    \end{figure}
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.6]{../results/8-3.pdf}
    \end{figure}

    مشاهده می‌شود که با افزایش تعداد ضرایب شکل سیگنال حاصل از سنتز به شکل سیگنال اصلی نزدیک‌تر می‌شود و $x_{3_{all}[n]}$ دقیقاً مشابه $x_3[n]$ می‌شود.

    پدیدهٔ گیبس در سیگنال‌های گسسته از جمله این سیگنال مشاهده نمی‌شود.

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{../results/8-4.pdf}
    \end{figure}
    
    \section*{فیلترهای گسسته‌زمان بازگشتی مرتبه اول}
    \subsection{فیلترهای بازگشتی مرتبه اول}
    بردارهای تفاضلی سیستم $S_1: y[n] - 0.8 y[n - 1] = x[n]$ عبارتند از $a_1 = \langle1, -0.8\rangle$ و $b_1 = \langle1\rangle$. همچنین، برداردهای تفاضلی سیستم $S_2: y[n] + 0.8 y[n - 1] = x[n]$ عبارتند از $a_2 = \langle1, 0.8\rangle$ و $b_2 = \langle1\rangle$.
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{../results/9-2.pdf}
    \end{figure}

    با رسم پاسخ فرکانسی سیستم می‌توان دریافت $H_1(\omega)$ فقط در فرکانس‌های نزدیک به ۰ مقدار معتنابهی دارد، پس سیستم اول یک فیلتر پایین‌گذر است. همچنین، $H_2(\omega)$ فقط در فرکانس‌های نزدیک به $\pi$ مقدار قابل‌توجهی دارد، پس سیستم دوم یک فیلتر بالاگذر است.
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{../results/9-1.pdf}
    \end{figure}

    در سیستم اول مؤلفه‌های \LRE{$\pm$۱} تقویت و مؤلفه‌های \LRE{$\pm$۹} تضعیف می‌شوند.
    در سیستم دوم مؤلفه‌های \LRE{$\pm$۱} تضعیف و مؤلفه‌های \LRE{$\pm$۹} تقویت می‌شوند.
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{../results/9-4.pdf}
    \end{figure}

    همان‌طور که بیان شد، خروجی سیستم اول شامل فرکانس‌های پایین و خروجی سیستم دوم شامل فرکانس‌های بالا است.
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{../results/9-3.pdf}
    \end{figure}

    \section*{محاسبهٔ سری فوریهٔ گسسته‌زمان}
    \subsection{محاسبهٔ  ضرایب سری فوریهٔ گسسته‌زمان (\lr{DTFS})}
    تابع زیر برای محاسبهٔ \lr{DTFS} نوشته شد:
    \begin{latin}
    \lstinputlisting[firstline=8,lastline=10]{../codes/10.py}
    \end{latin}

    صحت خروجی برای ورودی‌هایی از جنس سیگنال تصادفی متناوب با تناوب‌های ۱۰، ۱۰۰، ۱٬۰۰۰ و ۱۰٬۰۰۰ با دقت 0٫0001 سنجیده شد.

    تابع \lr{\lstinline{np.fft.fft}} از اردر زمانی $O(n \cdot \log(n))$ ولی تابع \lr{\lstinline{dtfs}} از اردر زمانی $O(n^2)$ است. (\lr{n} ضریب باید محاسبه شود که محاسبهٔ هر یک مستقلاً صورت می‌گیرد و برای محاسبهٔ هر کدام نیاز است حاصل یک جمع \lr{n}تایی محاسبه شود.) زمان اجرای دو تابع برای ورودی‌های مذکور مقایسه شد:
    \begin{latin}\footnotesize\begin{verbatim}
    n =    10    dtfs / fft =     2 ({'fft': {'us': 71}, 'dtfs': {'us': 155}})
    n =   100    dtfs / fft =    34 ({'fft': {'us': 97}, 'dtfs': {'us': 3299}})
    n =  1000    dtfs / fft =   889 ({'fft': {'us': 177}, 'dtfs': {'us': 157500}})
    n = 10000    dtfs / fft = 14684 ({'fft': {'us': 1016}, 'dtfs': {'s': 14, 'us': 919586}})
    \end{verbatim}\end{latin}

\end{document}
